{"questions": [{"question": "Эта область имеет приморское географическое положение. По размерам территории она одна из крупнейших в России. Её главными природными богатствами являются лесные ресурсы, месторождения алмазов и бокситов. Плотность населения ниже средней по России. В хозяйстве ведущую роль играют лесопромышленный комплекс и судостроение. Сельское хозяйство развито слабо.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"},
{"question": "Особенностью ЭГП этой области является положение на трассе Транссибирской магистрали. На юго-востоке её территория граничит с одной из стран СНГ. Численность населения областного центра превышает 1 миллион человек, он является одним из крупнейших промышленных городов России. По масштабам развития чёрной металлургии область не имеет себе равных в стране: на её территории два крупных металлургических комбината, развито также производство меди, цинка и никеля.", "answer": "Челябинская|Челябинская область"},
{"question": "Эта область расположена в восточной части страны на побережье одного из морей, омывающих Россию. Климат на её территории холодный: среднегодовые температуры воздуха ниже 0° С. Широкое распространение имеет многолетняя мерзлота. Областной центр является важным промышленным центром и морским портом. Характерной особенностью ЭГП является отсутствие железнодорожного сообщения с соседними регионами.", "answer": "Магаданская|Магаданская область"},
{"question": "Несмотря на свое окраинное положение, эта область имеет выгодное ЭГП. Она граничит с двумя европейскими странами, и на ее территории находится крупнейший незамерзающий порт Северного морского пути. Область выделяется самым высоким в России уровнем урбанизации, основу ее хозяйства составляет комплекс горнодобывающих и рыбоперерабатывающих производств.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта область расположена в нижнем течении одной из крупнейших рек России и граничит с одной из стран СНГ. Большую часть ее территории занимает низменность. Имеются месторождения природного газа и газового конденсата, поваренной соли. Здесь развиты газодобыча, химическая промышленность, судостроение. Существенное место в структуре хозяйства области занимает рыбная промышленность.", "answer": "Астраханская"},
{"question": "Эта область занимает выгодное экономико-географическое положение, находится на важнейших транспортных путях, связывающих западные и восточные регионы страны, и располагает разнообразной сырьевой базой. Юго-восточная часть границы области является Государственной границей РФ: здесь она граничит с одной из стран СНГ. По производственному и научно-техническому потенциалу область входит в число наиболее развитых субъектов РФ. Здесь функционируют крупные металлургические комбинаты полного цикла. Административный центр области является городом-миллионером. На территории области действует уникальный минералогический заповедник.", "answer": "Челябинская область|Челябинская"},
{"question": "Несмотря на свое окраинное положение, эта область имеет выгодное ЭГП. Она граничит с двумя европейскими странами, и на ее территории находится крупнейший незамерзающий порт Северного морского пути. Область выделяется самым высоким в России уровнем урбанизации, основу ее хозяйства составляет комплекс горнодобывающих и рыбоперерабатывающих производств.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта область имеет приморское географическое положение. Областной центр является городом-миллионером. К ведущим отраслям промышленности относится машиностроение. В областном центре находится предприятие сельскохозяйственного машиностроения, а в одном из крупных городов развито атомное машиностроение. На территории области добывают уголь, есть предприятия передельной металлургии. Высокоразвитое сельское хозяйство дает сырьё для многочисленных предприятий пищевой промышленности.", "answer": "Ростовская|Ростовская обл"},
{"question": " Этот край граничит с двумя другими субъектами РФ и не имеет выхода к государственной границе. На его территории расположен один из крупнейших портов России на Тихом океане. Важнейшая отрасль промышленности, развитая в этом регионе,  — рыбная промышленность. На территории региона работают геотермальные электростанции.", "answer": "Камчатский"},
{"question": "Эта республика расположена в европейской части России и не имеет границы с зарубежными странами. Часть ее территории расположена за полярным кругом. Главными природными богатствами являются запасы леса, нефти, природного газа и каменного угля. Плотность населения ниже средней по России", "answer": "Коми"},
{"question": "Эта область расположена в лесной зоне. Особенностью ее ЭГП является  пограничное  положение  с  одной  из  стран  СНГ.   По  ее территории проходят важнейшие транспортные магистрали, связывающие Россию со странами Западной Европы. Никаких полезных ископаемых, кроме торфа, строительных материалов и небольших запасов бурого угля, в области нет. Основными отраслями промышленности являются машиностроение, химическая, легкая и пищевая промышленность. Энергией хозяйство области обеспечивает крупная современная АЭС.", "answer": "Смоленская"},
{"question": "Несмотря на свое окраинное положение, эта область имеет выгодное ЭГП. Она граничит с двумя европейскими странами, и на ее территории находится крупнейший незамерзающий порт Северного морского пути. Область выделяется самым высоким в России уровнем урбанизации, основу ее хозяйства составляет комплекс горнодобывающих и рыбоперерабатывающих производств.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Этот край не имеет выхода к морю. Он расположен на юге страны. Доля городского населения намного ниже, чем в среднем по России. Среди городов преобладают малые и средние города. Это регион многолетнего миграционного притока. Экономика имеет аграрно-индустриальный характер: доля промышленности в структуре хозяйства заметно ниже, чем в среднем по России, а доля сельского хозяйства в 1,5 раза выше среднероссийской. На территории края расположены курорты всероссийского значения.", "answer": "Ставропольский"},
{"question": "Эта область, расположенная на севере Восточно-Европейской равнины, является одной из самых больших по площади в стране. Её территория имеет выход к морям Северного Ледовитого океана. На территории области разведаны крупные месторождения различных полезных ископаемых, в том числе месторождения бокситов и алмазов. На территории области работают несколько крупных лесопромышленных комплексов.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"},
{"question": "Эта область не имеет выхода к государственной границе России. По ее территории проходит граница Европы и Азии. Административным центром является город-миллионер, название которого не совпадает с названием области. В области ведется добыча железных и медных руд, золота, бокситов. Основные отрасли промышленности: черная и цветная металлургия; тяжелое и транспортное машиностроение. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская|Свердловская область"},
{"question": "Эта область имеет приморское географическое положение. Областной центр является городом-миллионером. К ведущим отраслям промышленности относится машиностроение. В областном центре находится предприятие сельскохозяйственного машиностроения, а в одном из крупных городов развито атомное машиностроение. На территории области добывают уголь, есть предприятия передельной металлургии. Высокоразвитое сельское хозяйство дает сырье для многочисленных предприятий пищевой промышленности.", "answer": "Ростовская|Ростовская область"},
{"question": " В ответе слово область указывать не нужно. Эта область имеет выход к государственной границе и одному из морей Атлантического океана. Имеет государственную границу с двумя странами Европы. На её территории работают крупные морские порты. В области хорошо развиты судостроение, автомобилестроение, энергетическое машиностроение, химическая промышленность, работает крупная атомная электростанция.", "answer": "Ленинградская"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны. Её территория не имеет выхода к морям, но имеет выход к государственной границе России. Через территорию области протекает крупнейшая река европейской части страны. В структуре промышленности наибольший удельный вес принадлежит топливно-энергетическому комплексу: на территории области работают один из крупных нефтеперерабатывающих заводов страны и одна из крупнейших в России АЭС.", "answer": "Саратовская область"},
{"question": "Эта область расположена на границе европейской и азиатской частей страны. Она граничит с 7 другими субъектами Российской Федерации. Численность населения областного центра превышает 1 млн человек. Ведущие отрасли промышленности области: машиностроение, чёрная и цветная металлургия и электроэнергетика. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская"},
{"question": "Эта область расположена в Европейской части страны. Её территория имеет равнинный рельеф. Её главными природными богатствами являются лесные ресурсы, месторождения алмазов и бокситов. На морском шельфе обнаружены крупные запасы нефти и природного газа. Плотность населения ниже средней по России. Сельское хозяйство развито только по долинам рек и в окрестностях городов. К главным отраслям промышленности кроме добывающих относятся лесная и целлюлозно-бумажная промышленность, а также судостроение.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"},
{"question": "   Эта область расположена в Центральной России. Выхода к Государственной границе РФ не имеет. Полезными ископаемыми небогата. Ведущими отраслями промышленности являются машиностроение, химическая и электроэнергетика. На территории области работают две крупные электростанции  — АЭС и ГРЭС, которые не только обеспечивают потребности области в электроэнергии, но и снабжают ею соседние регионы.", "answer": "Тверская область"},
{"question": " Эта область граничит с двумя европейскими странами. По её территории проходят важные экспортные трубопроводы, работают крупные морские порты. В области хорошо развиты машиностроение, химическая промышленность, работает крупная АЭС.", "answer": "Ленинградская область"},
{"question": "Эта область расположена на границе европейской и азиатской части страны. Главный город области является одним из крупнейших культурных, научных и промышленных центров России, численность его населения превышает 1 миллион человек. Ведущие отрасли промышленности области  — металлургия, машиностроение, химическая промышленность и электроэнергетика. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская"},
{"question": " Особенностью ЭГП этой области является соседство с европейскими  странами. На её территории находится множество рек и озёр. Разведаны месторождения апатитов, железных и медно-никелевых руд. Действует крупная АЭС. Административный центр  — крупный незамерзающий морской  порт. Средняя плотность населения ниже средней по стране. Доля городского населения в этой области одна из самых высоких в России.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны. Её территория имеет выход к морю и к государственной границе России. В области развиты отрасли АПК, тяжёлое и сельскохозяйственное машиностроение и угольная промышленность. На территории области работает атомная электростанция.", "answer": "Ростовская|Ростовская область"},
{"question": " Особенностями  ЭГП  этой  области  являются  выход  к  морю  и  соседство с одной из стран бывшего СССР. Она является самым большим по площади территории и наиболее урбанизированным субъектом РФ в пределах географического района, в котором она расположена. Преобладающие ландшафты области  —  степи  с  плодородными  чернозёмными  почвами. Административный  центр области является городом-миллионером.", "answer": "Ростовская область|Ростовская"},
{"question": "Особенностью ЭГП этой области является положение на границе Европы и Азии. На юго-востоке она граничит с одной из стран СНГ. Численность населения областного центра превышает 1 миллион человек, он является одним из крупнейших промышленных городов России. По масштабам чёрной металлургии область не имеет себе равных в стране: на её территории два крупных металлургических комбината, развито также производство меди, цинка и никеля.", "answer": "Челябинская|Челябинская область"},
{"question": "Эта область граничит с двумя республиками в составе РФ. Второй по численности город области, не являясь городом-миллионером, образует с многочисленными близлежащими городами и другими населёнными пунктами агломерацию численностью более 1,3 млн человек. Более 90% населения составляют русские. Из малочисленных народов в области проживают шорцы и телеуты. Отрасли специализации промышленности области: угольная промышленность, чёрная и цветная металлургия.", "answer": "Кемеровская|Кемеровская область"},
{"question": "Автономный округ в составе РФ. Приморская территория омывается морями двух океанов. Рельеф в основном горный, климат субарктический, в северной части арктический. Практически по всей территории распространена многолетняя мерзлота. Разведаны запасы оловянных руд и золота. Крайняя восточная точка территории имеет западную долготу.", "answer": "Чукотский АО|Чукотский"},
{"question": "Особенностями ЭГП этой области являются выход к морю и соседство с одной из зарубежных стран. Она является самым большим по площади территории и наиболее урбанизированным субъектом РФ в пределах географического района, в котором она расположена. Преобладающие ландшафты области  — степи с плодородными чернозёмными почвами. Административный центр области является городом-миллионером.", "answer": "Ростовская область|Ростовская"},
{"question": "По территории области проходит граница между Европой и Азией. На её территории имеются месторождения железных и медных руд, угля, золота, платины, драгоценных и поделочных камней. Ведущие отрасли промышленности  — металлургия, машиностроение и химическая промышленность. В области действует атомная электростанция. Административный центр области является городом-миллионером.", "answer": "Свердловская область|Свердловская"},
{"question": "Этот край находится в восточной части России, его территория омывается водами двух морей. Негативной чертой экономико-географического положения края является отсутствие железнодорожного сообщения с другими регионами страны. Немногочисленных пока туристов сюда привлекает возможность увидеть уникальные природные объекты, включенные в список всемирного наследия ЮНЕСКО.", "answer": "Камчатский край|Камчатский"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны. Её территория не имеет выхода к морям, но имеет выход к государственной границе России с одной из стран СНГ. В структуре промышленности наибольший удельный вес принадлежит топливно-энергетическому комплексу: на территории области работают один из крупных нефтеперерабатывающих заводов страны и одна из крупнейших в России АЭС.", "answer": "Саратовскаяобласть|Саратовская|Саратовская область"},
{"question": "По территории области проходит граница между Европой и Азией. На её территории имеются месторождения железных и медных руд, угля, золота, платины, драгоценных и поделочных камней. Ведущие отрасли промышленности  — металлургия, машиностроение и химическая промышленность. В области действует атомная электростанция. Административный центр области является городом-миллионером.", "answer": "Свердловская область|Свердловская"},
{"question": " Эта область не имеет выхода ни к морю, ни к Государственной границе РФ. Она расположена в природной зоне тайги. Климат резко континентальный. Через её территорию проходят важные сухопутные магистрали, соединяющих европейскую часть России с Дальним Востоком и странами Азиатско-Тихоокеанского региона. В области работают несколько крупных ГЭС, алюминиевых комбинатов и лесопромышленных комплексов. Ведётся добыча золота и железной руды, каменного угля, нефти и природного газа.", "answer": "Иркутская"},
{"question": " Эта область граничит с пятью другими субъектами РФ и не имеет выхода к Государственной границе России. Расположена в природной зоне тайги. Климат резко континентальный. Через территорию области проходят важные железнодорожные магистрали, соединяющие европейскую часть России с Дальним Востоком. В области работают несколько крупных ГЭС, алюминиевых комбинатов и лесопромышленных комплексов. Ведётся добыча золота и железной руды, каменного угля, нефти и природного газа.", "answer": "Иркутская"},
{"question": "Эта республика имеет выход к Государственной границе РФ. Большая часть территории занята горами. Население многонационально. Естественный прирост населения положительный. На территории республики расположена одна из крайних точек территории страны.", "answer": "Дагестан"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части России. Особенностью её ЭГП является наличие выхода к морю и к государственной границе. Административный центр является городом-миллионером. На долю области приходится более половины производства магистральных электровозов и зерноуборочных комбайнов в России, добывается каменный уголь, хорошо развита электроэнергетика (на территории области работает крупная АЭС).", "answer": "Ростовская область| Ростовская"},
{"question": "Особенностью ЭГП этой области является наличие государственной границы с тремя странами, две из которых являются членами Евросоюза. Областной центр является одним из старейших городов России. Численность населения не превышает 1 млн человек и в последнее время ежегодно сокращается как за счёт отрицательного естественного прироста населения, так и за счёт его миграционной убыли. Важной сферой экономики области является аграрный сектор. В сельском хозяйстве преобладает молочное животноводство, растениеводство специализируется на выращивании кормовых культур.", "answer": "Псковская"},
{"question": "Особенностью ЭГП этой области является положение на границе европейского и азиатского макрорегионов России. Численность населения областного центра превышает 1 миллион человек, он является одним из крупнейших промышленных городов России. Ведущие отрасли промышленности  — металлургия, машиностроение и химическая промышленность. На территории области работает крупная атомная электростанция.", "answer": "Свердловская"},
{"question": "Этот край находится в восточной части России, его территория омывается водами двух морей. Негативной чертой экономико-географического положения края является отсутствие железнодорожного сообщения с другими регионами страны. Немногочисленных пока туристов сюда привлекает возможность увидеть уникальные природные объекты, включённые в список всемирного наследия ЮНЕСКО.", "answer": "Камчатский| Камчатский край"},
{"question": "Эта область граничит с двумя странами  — членами ЕС. На её территории имеются месторождения бокситов, горючих сланцев, фосфоритов. Несмотря на устойчивое положительное сальдо миграций, численность населения области в последние годы сокращается. Важными отраслями специализации являются автомобилестроение и судостроение. Всё большее значение приобретает динамично развивающееся портовое хозяйство. На территории области действует крупная АЭС, которая играет важную роль в обеспечении энергией хозяйства не только самой области, но и соседних регионов.", "answer": "Ленинградская область|Ленинградская"},
{"question": "Территория области омывается водами двух морей. На западе её граница совпадает с Государственной границей РФ. Главные природные богатства – горнохимическое и металлургическое сырьё. Основу энергетики составляюткрупная АЭС и небольшие ГЭС. Агроклиматические ресурсы не способствуют развитию земледелия. Пищевая промышленность представлена главным образом переработкой рыбы.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта область расположена в Европейской части России. Одна из основных отраслей промышленности  — добыча железных руд и производство железорудных  окатышей.  Машиностроение  специализируется на производстве кузнечно-прессового оборудования, электротехнических изделий,  оборудования  для  животноводства  и  кормопроизводства. Электроэнергией область обеспечивает расположенная на её территории крупная  АЭС.  В  пищевой  промышленности  используется  местное сельскохозяйственное сырьё: на чернозёмных почвах выращивают зерновые культуры, картофель, сахарную свёклу, подсолнечник.", "answer": "Курская|Курская область"},
{"question": "Особенностями географического положения этой республики в составе РФ являются выход к Государственной границе РФ и выход к морю. Особенностью природы является обилие рек и озёр. На долю республики  приходится 1/5 производства в стране бумаги, в республике значительны объёмы производства целлюлозы и железорудного концентрата. Характерны миграционный отток и естественная убыль населения. Доля городского населения в общей численности населения превышает среднероссийский показатель.", "answer": "Карелия|республика Карелия"},
{"question": "Эта область имеет Государственную границу с двумя странами Европы. На её территории работают крупные морские порты Балтийского бассейна. В области хорошо развиты судостроение, автомобилестроение, энергетическое машиностроение, химическая промышленность, работает крупная атомная электростанция.", "answer": "Ленинградская"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны. Её территория омывается водами морей Северного Ледовитого океана. На территории области разведаны крупные месторождения различных полезных ископаемых, в том числе месторождения бокситов и алмазов. В области работают несколько крупных лесопромышленных комплексов.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"},
{"question": "Особенностью ЭГП этой области является положение на границе европейского и азиатского макрорегионов России. Численность населения областного центра превышает 1 миллион человек, он является одним из крупнейших промышленных городов России. Ведущие отрасли промышленности  — металлургия, машиностроение и химическая промышленность. На территории области работает крупная атомная электростанция.", "answer": "Свердловская|Свердловская область"},
{"question": "Эта область имеет приморское положение. Она граничит с одной из стран СНГ. В рельефе преобладают равнины. На западе имеются месторождения каменного угля. Развито сельскохозяйственное и энергетическое машиностроение. Агроклиматические ресурсы способствуют развитию агропромышленного комплекса. В области построена атомная электростанция.", "answer": "Ростовская область|Ростовская"},
{"question": "Особенностью географического положения этой области, расположенной в азиатской части страны, является наличие выхода к Государственной границе РФ. Область не имеет прямого выхода к морям. На территории области находится одна из протяжённых и полноводных рек России. Более половины территории занимают леса. На территории области имеются месторождения каменного и бурого угля, золота, руд чёрных и цветных металлов. Ведущие отрасли промышленности: электроэнергетика, цветная металлургия, машиностроение. Название административного центра не совпадает с названием области.", "answer": "Амурская область|Амурская"},
{"question": "Территория этого края не имеет выхода к морю. На значительной территории края преобладает равнинный рельеф, на востоке края расположены невысокие горы. В крае разработаны месторождения нефти, калийно-магниевых солей, каменного угля, поваренной соли, хромитов и других полезных ископаемых. Климат умеренно континентальный. Край расположен в зонах средней и южной тайги, а также смешанных лесов. Почвы преимущественно подзолистые и дерново-подзолистые. Ведущие отрасли  — машиностроение, химия и нефтехимия (в крае производится около 30% российских минеральных удобрений), лесная, деревообрабатывающая и целлюлозно-бумажная промышленность. Административный центр края является городом-миллионером.", "answer": "Пермский край|Пермский"},
{"question": "Территория этого края омывается водами двух морей. Особенностями природы являются преимущественно горный рельеф, сейсмическая активность, вулканизм и преобладание морского типа климата на большей части территории. Моря, омывающие территорию этого края, богаты рыбой и морским зверем.", "answer": "Камчатский край|Камчатский"},
{"question": "Этот край не имеет выхода к морю. Он богат лесными и водными ресурсами, на его территории открыты месторождения самых разнообразных полезных ископаемых. Краевой центр расположен на берегах крупной реки бассейна Волги. Главные отрасли промышленности  — химическая, машиностроение и отрасли лесопромышленного комплекса.", "answer": "Пермский край|Пермский"},
{"question": "Эта республика в составе РФ граничит с одной из зарубежных стран. Коренные жители относятся к финно-угорской языковой группе. Особенностью её природы является обилие озёр. Здесь имеются месторождения железных руд, водные и лесные ресурсы. Ведущую роль в хозяйстве играют лесная, деревообрабатывающая и целлюлозно-бумажная промышленность, а также добыча железных руд.", "answer": "Карелия|Республика Карелия"},
{"question": "Эта область расположена на Урале. Административным центром является город-миллионер. В области ведётся добыча железных и медных руд, золота, бокситов. На её территории произошло зарождение российской металлургической промышленности и в настоящее время работают крупные металлургические заводы, производятся сталь, медь, алюминий и другие цветные металлы. В энергетике области выделяется крупная атомная электростанция.", "answer": "Свердловская|Свердловская область"},
{"question": "Территория этого края не имеет выхода ни к морю, ни к государственной границе России. Восточную часть его территории занимают невысокие горы, но большая часть имеет равнинный рельеф. В крае имеются месторождения разнообразных полезных ископаемых, в том числе одно из крупнейших в мире месторождение калийных солей. Ведущими отраслями промышленности являются машиностроение, химическая, нефтехимическая, лесная и целлюлозно-бумажная промышленность и цветная металлургия.", "answer": "Пермский|Пермский край"},
{"question": "Волга делит территорию этой области на две части. Хозяйственный комплекс выделяется электроэнергетикой (работают крупные тепловые электростанции, ГЭС, АЭС), машиностроением, нефтехимией, пищевой промышленностью. На черноземных и каштановых почвах выращивают яровую пшеницу, сахарную свеклу, подсолнечник. Административный центр области является крупным транспортным узлом  — это речной порт, он стоит на пересечении железных и ав-томобильных дорог, через него проходят газопроводы.", "answer": "Саратовская|Саратовская область"},
{"question": " Эта республика имеет выход к одному из морей Северного Ледовитого океана. На промышленную специализацию большое влияние оказала хорошая обеспеченность лесными и водными ресурсами,  — ведущими отраслями промышленности являются лесная и целлюлозно-бумажная. Из минеральных природных ресурсов наиболее значимыми являются запасы железных руд, республика выделяется по производству железорудного концентрата.", "answer": "Карелия"},
{"question": "Эта область расположена на границе европейской и азиатской частей России. Её территория имеет выход к Государственной границе с Казахстаном. Большая часть территории имеет равнинный рельеф, восточную часть области занимают южные отроги Уральских гор. Главными отраслями промышленности являются машиностроение, металлургия (в области работает один из крупнейших металлургических комбинатов страны, ведётся выплавка меди и никеля), нефтяная и газовая промышленность.", "answer": "Оренбургская"},
{"question": " Особенностью ЭГП этой области является наличие выхода к морю. Климат умеренно континентальный. Плотность населения значительно выше средней по России. К ведущим отраслям хозяйства относятся машиностроение (производство сельскохозяйственной техники, электровозов, оборудования для атомной энергетики), энергетика (работает крупная АЭС) и отрасли АПК. Ведётся добыча высококачественного угля  — антрацита.", "answer": "Ростовская"},
{"question": " Эта республика имеет выход к одному из морей Северного Ледовитого океана. На промышленную специализацию большое влияние оказала хорошая обеспеченность лесными и водными ресурсами,  — ведущими отраслями промышленности являются лесная и целлюлозно-бумажная. Из минеральных природных ресурсов наиболее значимыми являются запасы железных руд, республика выделяется по производству железорудного концентрата.", "answer": "Карелия"},
{"question": " Эта республика является одной из крупных по площади территории, расположена в Европейской части страны. Не имеет выхода к морю. Бóльшая часть её территории находится в зоне тайги. Разведаны запасы угля, нефти, природного газа, руд чёрных и цветных металлов. Основные отрасли промышленности: топливная, лесная, деревообрабатывающая и целлюлознобумажная.", "answer": "Республика Коми"},
{"question": "Этот край находится в Азиатской части страны, имеет выход к двум морям. Выхода к Государственной границе РФ не имеет. На его территории имеются крупные запасы угля, никелевых руд. Значительны запасы древесины, велик гидроэнергетический потенциал рек. Основные отрасли промышленности: цветная металлургия, электроэнергетика, лесная и деревообрабатывающая.", "answer": "Красноярский"},
{"question": "Эта республика расположена в европейской части России. Она не имеет выхода к морю. Часть её территории находится за полярным кругом. Коренное население относится к финно-угорской языковой группе. Главными отраслями хозяйства являются лесная и целлюлозно-бумажная промышленность, добыча нефти, природного газа и каменного угля.", "answer": "Коми|Республика Коми"},
{"question": "Особенностью географического положения этой области является наличие выхода к Государственной границе РФ. Численность населения области составляет примерно 3500 тыс. человек, из них 1150 тыс. человек  — жители областного центра. Главными отраслями промышленности являются чёрная и цветная металлургия, машиностроение и химическая промышленность; в области работают два крупнейших металлургических завода полного цикла и крупный тракторный завод. На долю области приходится свыше 80% производства в стране гусеничных тракторов, почти 2/3 бульдозеров, значительная часть производства готового проката чёрных металлов, выплавки чугуна и стали. Характерен миграционный прирост населения.", "answer": "Челябинская|Челябинская область"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны и имеет выход к государственной границе Большая часть её территории расположена за Северным полярным кругом Главное природное богатство  — значительные запасы железных руд, руд цветных металлов и апатитов. Кроме горнодобывающей промышленности и металлургии видную роль в хозяйстве играют морское рыболовство и рыбоводство Большая часть электроэнергии в области производится на крупной атомной электростанции.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта   республика   расположена   в   европейской   части   России.    Её территорию пересекает Северный полярный круг. Выхода к морю не имеет. Коренное население относится к финно-угорской языковой группе. К главным отраслям промышленности относятся лесная и целлюлозно-бумажная, угольная и нефтедобывающая.", "answer": "Коми|Республика Коми"},
{"question": " Эта область расположена в европейской части России и имеет границу с двумя иностранными государствами. Её территорию пересекает Северный полярный круг. Для хозяйства области большое значение имеют значительные разведанные запасы железных руд, руд цветных металлов и химического сырья. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Мурманская область|Мурманская"},
{"question": " Эта область имеет выход  к Балтийскому морю,  на ее территории находится несколько крупных морских портов. Область имеет границу с двумя европейскими странами. В области хорошо развиты многие отрасли промышленности, работает АЭС.", "answer": "Ленинградская|Ленинградская область"},
{"question": "Эта республика расположена в европейской части России. Её территория имеет выход к Каспийскому морю. Большинство верующих данной республики исповедуют буддизм.", "answer": "Калмыкия"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части России и имеет границу с двумя иностранными государствами. Её территорию пересекает Северный полярный круг. Для хозяйства области большое значение имеют значительные разведанные запасы железных руд, руд цветных металлов и химического сырья. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Мурманская|Мурманская область"},
{"question": "Эта   область   имеет   выход   к   государственной   границе   России   с Белоруссией. По ее территории проходят несколько важных транспортных магистралей, связывающих Россию со странами Прибалтики, Центральной и Западной Европы. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Смоленская|Смоленская область"},
{"question": "Эта республика граничит с Нижегородской и Ульяновской областями и с тремя республиками. На самом севере ее территорию пересекает Волга. Два крупнейших города республики (столица и ее город-спутник, возникший как поселок при сооружении ГЭС) расположены на берегу Волжского водохранилища. Промышленность сконцентрирована в столице  — завод промышленных тракторов, хлопчатобумажный комбинат и трикотажная фабрика. Коренное население относится к тюркской группе, исповедует православие.", "answer": "Чувашия"},
{"question": "Эта республика расположена в восточной части страны. С севера и запада ее граница проходит по акватории озера Байкал, а на юге совпадает с государственной границей России м Монголии. Коренной народ этой республики исповедует буддизм.", "answer": "Бурятия|Республика Бурятия"},
{"question": "Эта область граничит с двумя европейскими странами, имеет выход к Балтийскому морю. По её территории проходят крупные экспортные нефте- и газопроводы. В области хорошо развиты машиностроение, химическая промышленность, работает крупная атомная электростанция.", "answer": "Ленинградская"},
{"question": "Эта область не имеет выхода к государственной границе России. По ее территории проходит граница Европы и Азии Административным центром является город  — миллионер, название которого не совпадает с названием области. В области ведется добыча железных и медных руд, золота, бокситов. Основные отрасли промышленности: черная и цветная металлургия; тяжелое и транспортное машиностроение. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская|Свердловская область"},
{"question": "Эта республика расположена в Европейской части России. В ней сохранился самый крупный в Европе массив девственных северотаёжных лесов, включённый в «Список Всемирного природного наследия ЮНЕСКО». В послевоенные годы в административном центре республики создан крупнейший целлюлозно-бумажный комбинат. В регионе активно идёт добыча топливных ресурсов.", "answer": "Коми"},
{"question": "Эта область не имеет выхода к государственной границе России. По ее территории проходит граница Европы и Азии Административным центром является город-миллионер, название которого не совпадает с названием области. В области ведется добыча железных и медных руд, золота, бокситов. Основные отрасли промышленности: черная и цветная металлургия; тяжелое и транспортное машиностроение. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская область|Свердловская"},
{"question": "Особенностью ЭГП этого края является наличие выхода к государственной границе России с Казахстаном. Административный центр, расположен на берегах Оби. Природа региона очень разнообразна, но большая часть его территории находится в зоне степей и лесостепей. Благоприятные агроклиматические условия способствовали превращению края в один из важных сельскохозяйственных регионов страны.", "answer": "Алтайский|Алтайский край"},
{"question": "Эта республика расположена в европейской части страны. Столица республики является городом-миллионером. Республика выделяется развитой нефтяной, химической и нефтехимической промышленностью. В ней производится разнообразная продукция машиностроения: вертолеты и самолеты, оборудование для топливной и нефтехимической промышленности, легковые автомобили и большегрузные самосвалы.", "answer": "Татарстан"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части страны. Её территория не имеет выхода ни к государственной границе, ни к морям. Административный центр области расположен на берегах одной из крупных рек. Численность его населения превышает миллион человек. Главными отраслями промышленности  являются автомобилестроение (на долю области приходится свыше половины общероссийского производства автобусов и около половины  — грузовых автомобилей) и химическая промышленность", "answer": "Нижегородская|Нижегородская область"},
{"question": "Этот   регион   расположен   в   южной   части   России,   граничит   с Украиной и имеет выход к Азовскому морю. Столица региона является городом-миллионером. В регионе действует крупная АЭС, хорошо развито машиностроение.", "answer": "Ростовская область| Ростовская"},
{"question": " Эта область расположена в европейской части России. Она не имеет выхода к государственной границе России. С севера её территория омывается водами Северного Ледовитого океана. Плотность населения низкая. К важнейшим отраслям промышленности относятся лесная и целлюлозно-бумажная промышленность, добыча полезных ископаемых и судостроение.", "answer": "Архангельская"},
{"question": "Эта область расположена в Европейской части России. Она имеет выход к Государственной границе РФ. Одна из основных отраслей промышленности  — добыча железных руд и производство железорудных окатышей. Машиностроение специализируется на производстве кузнечно-прессового оборудования, электротехнических изделий, оборудования для животноводства и кормопроизводства. Электроэнергией область обеспечивает расположенная на её территории крупная АЭС. В пищевой промышленности используется местное сельскохозяйственное сырьё: на чернозёмных почвах выращивают зерновые культуры, картофель, сахарную свёклу, подсолнечник.", "answer": "Курская|Курская область"},
{"question": "Эта республика расположена в Сибирском федеральном округе. Коренное население республики относится к народам Алтайской языковой семьи. Основу экономики составляют электроэнергетика и цветная металлургия. В республике работает одна из самых мощных в стране гидроэлектростанций.", "answer": "Хакасия"},
{"question": " Эта область имеет выход к одному из морей бассейна Атлантического океана и к государственной границе России. Областной центр имеет численность населения более 1 млн человек. В области хорошо развиты отрасли агропромышленного комплекса, машиностроение, большое значение имеет угольная промышленность. На территории области работает атомная электростанция.", "answer": "Ростовская"},
{"question": " Эта область граничит с двумя странами  — членами Евросоюза. Областной центр является одним из старейших городов России. Численность населения области за последние 15 лет сократилась почти на 100 000, и на 1 января 2021 года составляла 620 249 человек. Главными отраслями промышленности являются: пищевая, электротехническая и машиностроение. В сельском хозяйстве преобладает молочное животноводство, растениеводство специализируется на выращивании кормовых культур.", "answer": "Псковская"},
{"question": " Особенностью ЭГП этой области является выход к государственной границе с двумя европейскими странами. На её территории работают крупные морские порты. В области работают судостроительные и автомобилестроительные заводы, развиты энергетическое машиностроение, и химическая промышленность, функционирует крупная АЭС.", "answer": "Ленинградская"},
{"question": "Эта область не имеет выхода к Государственной границе. Она граничит с семью другими субъектами Российской Федерации. Численность населения областного центра превышает 1 миллион человек. Ведущие отрасли промышленности области  — машиностроение, чёрная и цветная металлургия и электроэнергетика. На территории области работает крупная АЭС.", "answer": "Свердловская"},
{"question": " Эта область не имеет выхода к Государственной границе РФ. Бóльшую часть её территории занимают леса. Особенностью ЭГП является положение на основных железнодорожных магистралях, соединяющих Европейскую часть России с Дальним Востоком. Климат резко континентальный. В области работают крупные ГЭС, алюминиевые заводы, целлюлознобумажные комбинаты. Ведётся добыча нефти и природного газа, угля, железных руд и золота.", "answer": "Иркутская|Иркутская область"},
{"question": " Эта республика расположена в природной зоне тайги, имеет выход к Государственной границе России. Из минеральных природных ресурсов выделяются запасы железных руд. На промышленную специализацию большое влияние оказала хорошая обеспеченность лесными, и водными ресурсами,  — ведущими отраслями промышленности являются горнодобывающая (производство железорудного концентрата), лесная и целлюлозно-бумажная.", "answer": "Карелия"},
{"question": " Эта область имеет выход к морю и к государственной границе России. Она также граничит с пятью другими субъектами РФ. Областной центр имеет численность населения более 1 млн человек. В области развиты отрасли АПК, машиностроение и угольная промышленность. На территории области работает атомная электростанция.", "answer": "Ростовская"},
{"question": "Эта республика имеет выход к государственной границе России. Её территория расположена в природной зоне тайги. Численность населения  — менее 1 млн человек. Из минеральных природных ресурсов выделяются запасы железных руд. На промышленную специализацию большое влияние оказала хорошая обеспеченность лесными, водными и гидроэнергетическими ресурсами, ведущими отраслями промышленности являются горнодобывающая (производство железорудного концентрата), лесная и целлюлозно-бумажная.", "answer": "Карелия"},
{"question": "Эта область расположена в европейской части России и не имеет выхода к государственной границе России. Территория области пересекается полярным кругом, поэтому природные условия для развития хозяйства достаточно сложные. К важнейшим отраслям промышленности относятся лесная и целлюлозно-бумажная промышленность, добыча полезных ископаемых и судостроение.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"},
{"question": "Эта республика расположена в пределах пояса гор Южной Сибири. Коренное население республики представлено народами алтайской языковой семьи. Основу экономики составляют обрабатывающие отрасли промышленности, главной из которых является цветная металлургия. В республике работает одна из самых мощных в стране гидроэлектростанций.", "answer": "Хакасия"},
{"question": "Эта область имеет выход к морю и граничит с двумя странами  — членами ЕС. Климат умеренно континентальный. Промышленность высокоразвита, имеется крупная атомная электростанция. В последнее время построено несколько крупных автосборочных предприятий зарубежных компаний.", "answer": "Ленинградская|Ленинградская обл."},
{"question": "Субъект расположен на территории самого маленького по площади экономи-ческого района России. По площади занимает последнее, пятое, место в своем экономическом районе. Область относится к немногочисленному списку регионов  — доноров в России, то есть не получает финансовой помощи из Федерального фонда финансовой поддержки субъектов РФ. Регион занимает первое место по производству бытовых холодильников и морозильников (более 40% от общероссийского производства), четвёртое место по производству стали (14%) и проката чёрных металлов (16%), является крупным производителем сахара-песка (7%) и плодоовощных консервов (29%).", "answer": "Липецкая"},
{"question": "Особенностью ЭГП этого края является наличие выхода к государственной границе России с Казахстаном. Административный центр расположен на берегах Оби. Природа региона очень разнообразна, но большая часть его территории находится в зоне степей и лесостепей. Благоприятные агроклиматические условия способствовали превращению края в один из важных сельскохозяйственных регионов страны.", "answer": "Алтайский край|Алтайский"},
{"question": "Эта область расположена в Европейской части страны. Её территория имеет равнинный рельеф. Её главными природными богатствами являются лесные ресурсы, месторождения алмазов и бокситов. На морском шельфе обнаружены крупные запасы нефти и природного газа. Плотность населения ниже средней по России. Сельское хозяйство развито только по долинам рек и в окрестностях городов. К главным отраслям промышленности кроме добывающих относятся лесная и целлюлозно-бумажная промышленность, а также судостроение.", "answer": "Архангельская|Архангельская область"}]}
